
---
title: "作業1"
output: 
  html_document: 
    toc: true
    toc_depth: 1
    number_sections: false
    toc_float:
      collapsed: true
      smooth_scroll: false
params:
  name: ["余亞諺","黃智遠","陳廷瑋","顏煜名"]
  id: [710761114,710661111,710761119,410573099]
  group: "team D"
  url: "http://rpubs.com/justin22513/hw1"
---
請依狀況更改上面的name,id及group（分別代表組員姓名，學號及組號），但請勿更改下面三行的設定。  

***

姓名：`r params$name`  
學號：`r params$id`  
組號：`r params$group`  
網頁：`r params$url` 

***

作業除了讓同學檢視課堂所學程式外，有些題目只會給你未教過的函數建議（純為建議，你也可以不使用），你必需使用Help或網路查尋去了解函數的正確使用；搜詢正確程式函數使用的能力，也是程式設計的基本功。

如果是程式答案，在r chunk區塊裡面作答, 如：
```{r}
#你的程式答案
```

如果是文字答案，請直接在該題空白處回答。

```{r setup, include=FALSE}
# 此chunk為環境設定，無需更動
knitr::opts_chunk$set(echo = TRUE,message=F)
library(dplyr)
```

# 1 擋修的效果

本校經濟系的**個體經濟學**與**總體經濟學**有擋修限制：

  * 可修習個經條件：需經原上學期及格，微積分上學期有修習且不為0分。

  * 可修習總經條件：需經原上學期**不死當**（>=40分）且下學期及格。

擋修制度的用意在於讓學生於先修課程達一定基礎後，才有能力學好後面的進階課程。

## 1.1 效應評估

我們以個體經濟學為考量之進階課程，學生學習成效以**個經PR**（即學生第一次第一學期修完個經在同班的排名）來衡量。令**可修個體**虛擬變數其值為1若該學生通過修課限制可以修個經，反之為0。請寫下正確的效應結構（ 課堂上的Y即這裡的 **個經PR**，請對應課堂的$Y_{1i}-Y_{0i}$寫法，寫出這題的表示句子。)


####Y:個經PR
####$Y_{1i}$ : 沒被擋修、第一次修個體的PR
####$Y_{0i}$ : 被擋修、第一次修個體的PR
####$Y_{1i}-Y_{0i}$ : 表示「沒被擋修個體」為第一次的個體PR值所帶來的效果。



## 1.2 效應結構
接續上題，課堂上的treatment dummy即為這裡的**可修個體**dummy，請寫下對應課堂效應結構$Y_i=Y_{0i}+(Y_{1i}-Y_{0i})T_i$之對應寫法（以這裡的文字符號表示）。

####$T_{i}$ : 虛擬變數。
####$T_{1}=1$ : 是可修個體下的虛擬變數值
####$T_{0}=0$ : 是不可修個體下的虛擬變數值
####$Y = Y_{0i}+[Y_{1i}-Y_{0i}]T_{i}$

 
## 1.3 簡單迴歸模型
考慮使用如下的簡單迴歸模型來估計效應係數：
$$個經PR_i=\beta_0+\beta_1 可修個體_i+\epsilon_i$$

"lm <- lm((個經PR)~(可修個體),data=hw1Data)"

執行以下程式引入作業資料**hw1Data**:
```{r data13}
library(readr)
hw1Data <- read_csv("https://raw.githubusercontent.com/tpemartin/github-data/master/econometrics107-2-hw1.csv")
```
其中變數定義如下：

  * **個經學年期**：個經PR來自的學年-學期，100-2即來自100年第2學期。
  
  * **個經PR**：學生**第一次**修習個經於該班上的個經成績排名，PR為勝過的人數比例。
  
  * **可修個體**：「學生在大一結束後有達到可修個經門檻」其值為1的dummy variable。

請進行OLS估計前述的簡單迴歸模型。（注意估計式標準誤必需使用穩健標準誤robust standard error，即使用三明治及HC調整後的標準誤。）

```{r ans13}
library(sandwich)
library(lmtest)
linearMod <- lm(個經PR~可修個體, data=hw1Data)
coeftest(linearMod, vcov. = vcovHC, type="HC1") ->  linearMod_coeftest
linearMod_coeftest
```


## 1.4 選擇性偏誤
上題的估計結果很可能不正確，請說明原因故事（非數學證明）。

Ans:

  不正確的估計結果起因於「立足點差異」:這個模型裡面存在兩種人:「第一次可修的人」與「第一次不可修的人」。這裡的立足點差異是:實際上第一次可修的人經濟學原理和微積分的學習能力比較強，因此，儘管我把表面上的成績拉低到和學習能力差的人一樣，還是不改第一次可修的人學習能力強的本質。

  因此，我們將「可修個體與否對個經PR的影響」的問題拆解成兩個部分:第一次可/不可修個體所造成的PR值差異＋兩種人知識、學習能力上的不同所造成的PR差異，而前者是我們真正想關心的，後者則是立足點差異下的產物



## 1.5 選擇性偏誤
這個資料還包含**經原PR**變數，它是學生最後修過的經原成績在該經原班的排名。說明有必要控制**經原PR**的理由（非數學證明）。

Ans:

  由(1.4)的回答可見，「可修個體與否對個經PR的影響」可以分成兩個部分，而我們真正想關心的是第一個部分，即:「第一次可/不可修個體所造成的PR值差異」。因此，我們的課題會是: 如何去掉「兩種人知識、學習能力上的不同所造成的PR差異」這項影響? 而最直接的做法就是「找在知識和學習能力上相當的人」。

  因此，當我們控制了經原PR，就表示我們我們樣本中的學生是「知識和學習能力上相當的人」，此時我們真正關心的「可修個體與否對個經PR的影響」的效果就被獨立出來了。




## 1.6 複迴歸模型
估算以下的複迴歸模型：
$$個經PR_i=\beta_0+\beta_1 可修個體_i+經原PR_i+\epsilon_i.$$
（注意估計式標準誤必需使用穩健標準誤robust standard error，即使用三明治及HC調整後的標準誤。）
```{r ans16}
lm(個經PR~可修個體+經原PR, data=hw1Data)->mulModel
library(sandwich)
library(lmtest)
coeftest(mulModel, vcov. = vcovHC, type="HC1") -> mulModel_coeftest
mulModel_coeftest
```

## 1.7 變數關連
請計算**可修個體**為1與0兩群人的**經原PR平均**及**個經PR平均**。（hint: 可利用dplyr套件下的`group_by()`,`summarise()`，及`mean( ,na.rm=T)`, na.rm=T表示計算時排除NA值） 
```{r ans17}
hw1Data %>% group_by(可修個體) %>% summarise(經原PR平均=mean(經原PR,na.rm=T),個經PR平均=mean(個經PR,na.rm=T))%>% as.data.frame()
```

## 1.8 偏誤方向
請填入以下空格完成完整偏誤論述：  
有控制**經原PR**時，擋修會使得**個經PR** (1)"**下降**"(上升/下降) (2)"**6.8**"百分點，其值比未控制**經原PR**時還 (3)"**低**"(高/低)；這表示忽略**經原PR**會對效應係數估計產生 (4)"**upward bias**"(正向偏誤(upward bias)/負向偏誤(downward bias))。
  之所以會有上述的偏誤方向來自於兩個因素：
  1. **經原PR**與**個經PR**有(5)"**正向**"(正向/反向)關連
  2. **可修個體**=1的族群，其**經原PR**平均較(6)"**高**"(高/低)
  
故若不控制**經原PR**，因**可修個體**=1與=0兩群人也會分別帶有 **經原PR**  (7)"**高與低**"(高與低/低與高)特質，所以**可修個體**=1的人其**個經PR**高，有部份是因其**經原PR**也較(8)"**高**"(高/低)所至。

## 1.9 (Optional, 可不寫)
從前面的論述你發現什麼？背後的效應反映出什麼課程結構或學生學習問題？你會怎麼延伸研究下去。
Ans:
  透過擋修制度我們只能做到「表面上」讓學生有能力修後續的進階課程。
  意即: 擋修制度關心的並不是學生的學習態度、學習表現是否真的改善了，而是學生能不能達到表面上的分數要求。
  
  因此，我們可以發現在擋修制度下被要求重修經原的學生，即使他們修了兩次經原，但是不管在平均經原PR或是平均個經PR上的表現，都比不需要重修的學生來的差。
  
  那甚麼叫做「非表面上」的改善呢?　那就是重修經原的學生在經原平均PR與個經平均PR上的表現，與沒被擋修的同學表現一樣好(甚至更好，畢竟他們修了兩次經原)。
  
  據此，我認為當教育制度衡量學生表現的方式，只能透過「改善學生表面上的表現」的時候，未免有點本末倒置，這就像是教育規劃者在眼前架起了一道牆壁，而教育規畫者只關心學生的頭是不是都超過了牆壁，一旦超過就覺得功德圓滿，但卻鮮少關心牆後的學生有的斷手、有的斷腳。
  
  當然，若我們把本例子中「學生學習表現不好」的起因都怪在「擋修制度無法實質改善學生學習表現」上，也未免太過偏激。我們始終能找到把多數時間花在學業以外的事情上的學生(e.g.社團、打工)，而這些學生表現不好的原因也確實是因為沒放心思在課業上，但當這些人被擋修制度篩選出來的時候，教育制度卻是告訴這些人:「你們就多花點時間、精力在課業上阿!」，這樣不是很可惜? 
  
  我們認為此議題的後續研究可分幾個面向:
  
  1. 比較「第一次經原通過，第二次個經被當」與「第一次經原被當、第二次個經也被當」的人數比例(要抓出經原通過時PR相近的兩群人)。透過這個比較，我們得以知道擋修制度究竟是讓經原被當的學生改過自新、奮發圖強?　還是用同樣造成他經原被當的學習模式去面對個經?
  
  2. 身為教育者，要怎麼實際的改善這些學生的學習表現? 或是協助這些學生在成績勉強過得去的情況下，讓他們去發展自己擅長的技能?

# 2 理論

## 2.1

考慮如下的迴歸模型：

$$y_i=\beta_0+\beta_1x_i+\epsilon_i,$$
若使用最小平方法估計，則
$$\hat{\beta}_1=\frac{\sum_{i=1}^N (x_i-\bar{x})(y_i-\bar{y})}{\sum_{i=1}^N (x_i-\bar{x})^2}$$

其中$x_i$為0或1的虛擬變數，且令$n_0$與$n_1$分別為樣本中$x_i=0$與$x_i=1$的個數。

請證明：
$$\hat{\beta}_1=\bar{y}_1-\bar{y}_0,$$
其中$\bar{y}_1=\sum_{i,x_i=1}y_i/n_1$與$\bar{y}_0=\sum_{i,x_i=0}y_i/n_0$分別為$x_i=1$與$x_i=0$兩群樣本的$y_i$平均。

提示：證明過程可以適時的使用以下特質：

  $$\sum_i w_i=\sum_{i,x_i=1} w_i +\sum_{i,x_i=0} w_i$$
   
  $$\bar{x}=n_1/n$$
  
  $$n=n_0+n_1$$。

####ANS:

$\displaystyle\sum_{i,x_i=1}^n x_i=n_1$

$\begin{equation*}
\begin{split}
\displaystyle\sum_{i,x_i=1}^n (x_i-\bar{x})^2
&=\displaystyle\sum_{i,x_i=1}^n ((x_i)^2-2x_i\bar{x}+\bar{x}^2
=\displaystyle\sum_{i,x_i=1}^n x_i ^2 -2\bar{x}\displaystyle\sum_{i,x_i=1}^n x_i +n\bar{x}^2\\\\
&=\displaystyle\sum_{i,x_i=1}^n x_i ^2 -2n\bar{x}^2+n\bar{x}^2
=\displaystyle\sum_{i,x_i=1}^n x_i ^2 -n\bar{x}^2\\\\
&=n_1-(n_0+n_1)(\frac{n_1}{n_0+n_1})^2
=n_1-\frac{n_1^2}{n_0+n_1}\\\\
&=\frac{n_1^2-n_0 n_1}{n_0+n_1}-\frac{n_1^2}{n_0+n_1}\\\\
&=\frac{n_0 n_1}{n_0+n_1}
\end{split}
\end{equation*}$

######--------------------------------------------------我是分隔線-------------------------------------------------
$\begin{equation*}
\begin{split}
\hat{\beta_1}
&=\frac{\displaystyle\sum_{i=1}^n (x_i-\bar{x})y_i}{\displaystyle\sum_{i=1}^n(x_i-\bar{x})^2}
=\frac{\displaystyle\sum_{i=1}^n x_iy_i-n\bar{y}}{\frac{n_0 n_1}{n_0 + n_1}} 
=\frac{n_1(\bar{y_1}-\frac{n_0\bar{y_0}+n_1\bar{y_1}}{n_0+n_1})}{\frac{n_0 n_1}{n_0+n_1}}\\\\
&=\bar{y_1}\frac{n_0+n_1}{n_0}-\frac{n_0\bar{y_0}+n_1\bar{y_1}}{n_0+n_1}\frac{n_0+n_1}{n_0}\\\\
&=\bar{y_1}+\bar{y_1}\frac{n_1}{n_0}-\bar{y_1}\frac{n_1}{n_0}-\bar{y_0}\\\\
&=\bar{y_1}-\bar{y_0}
\end{split}
\end{equation*}$


## 2.2

假設$E(\epsilon_i|x_i)=0$，證明上題設定下：
\
$\begin{equation*}
\begin{split}
\hat{\beta_1}
&=\frac{\displaystyle\sum_{i=1}^n (x_i-\bar{x})(y_i-{\bar{y}})}{\displaystyle\sum_{i=1}(x_i-\bar{x})^2}
=\frac{\displaystyle\sum_{i=1}^n (x_i-\bar{x})y_i}{\displaystyle\sum_{i=1}(x_i-\bar{x})}
=\frac{\displaystyle\sum_{i=1}^n (x_i-\bar{x})(\beta_0+\beta_1x_i+\epsilon_i)}{\displaystyle\sum_{i=1}(x_i-\bar{x})}\\\\
&=\frac{\displaystyle\beta_0}{\displaystyle\sum_{i=1}^n(x_i-\bar{x})^2}\displaystyle\sum_{i=1}^nx_i-\bar{x}
+\frac{\displaystyle\beta_1}{\displaystyle\sum_{i=1}(x_i-\bar{x})^2}\displaystyle\sum_{i=1}(x_i-\bar{x})
+\frac{\displaystyle\sum_{i=1}^n(x_i-\bar{x})\epsilon_i}{\displaystyle\sum_{i=1}^n(x_i-\bar{x})^2}\\\\
&=0+\frac{\displaystyle\beta_1}{\sum_{i=1}(x_i-\bar{x})^2}\displaystyle\sum_{i=1}(x_i-\bar{x})^2
+\frac{\displaystyle\sum_{i=1}^n(x_i-\bar{x})\epsilon_i}{\displaystyle\sum_{i=1}^n(x_i-\bar{x})^2}\\\\
&=\beta_1+\frac{\sum_{i=1}^n(x_i-\bar{x})\epsilon_i}{\displaystyle\sum_{i=1}^n(x_i-\bar{x})^2}
\end{split}
\end{equation*}$

###(a) $E(\hat{\beta}_1)=\beta_1$
####ANS:
$\begin{equation*}
\begin{split}
E(\hat{\beta}_1)
&=E(\beta_1+\frac{\displaystyle\sum_{i=1}^n(x_i-\bar{x})\epsilon_i}{\displaystyle\sum_{i=1}^n(x_i-\bar{x})^2})=\beta_1+\frac{\displaystyle\sum_{i=1}^n(x_i-\bar{x})E(\epsilon_i)}{\displaystyle\sum_{i=1}^n(x_i-\bar{x})^2}\\\\
&=\beta_1
\end{split}
\end{equation*}$
  
###(b) 若條件在已知已知每個觀測值的$x_i$為1或0下$V(\epsilon_i|x_i)=\sigma^2$（即齊質變異），則條件變異數$V(\hat{\beta}_1|X)=\frac{n}{n_1 n_0}\sigma^2$。
####ANS:  
$\begin{equation*}
\begin{split}
Var(\hat{\beta}_1|X)
&=E(\beta_1+\frac{\displaystyle\sum_{i=1}^n(x_i-\bar{x})\epsilon_i}{\displaystyle\sum_{i=1}^n(x_i-\bar{x})^2})=\beta_1+\frac{\displaystyle\sum_{i=1}^n(x_i-\bar{x})Var(\epsilon_i)}{\displaystyle\sum_{i=1}^n(x_i-\bar{x})^2}\\\\
&=\frac{\displaystyle\sigma^2}{\displaystyle\sum_{i=1}^n(x_i-\bar{x})^2}
=\frac{\displaystyle\sigma^2}{\frac{n_0 n_1}{n_0+n_1}}\\\\
&=\frac{n}{n_0 n_1}\sigma^2
\end{split}
\end{equation*}$
  
###(c) 若考慮異質變異$V(\epsilon_i|x_i=0)=\sigma_0^2$、$V(\epsilon_i|x_i=1)=\sigma_1^2$，則條件變異數$V(\hat{\beta}_1|X)=\frac{\sigma_0^2}{n_0}+\frac{\sigma_1^2}{n_1}$。
####ANS:  
$\begin{equation*}
\begin{split}
V(\epsilon_i|x_i=0)
&=\sigma_0^2\\
&=E(\epsilon_i^2|x_i)-E(\epsilon_i|x_i)^2\\\\
&=E(\epsilon_i^2|x_i)-0^2\\\\
&=E(\epsilon_i^2|x_i)\\\\
&=\sigma_0^2
\end{split}
\end{equation*}$

####所以
$\begin{equation*}
\begin{split}
E(\epsilon_i^2|x_i=0)=\sigma_0^2, E(\epsilon_i^2|x_i=1)=\sigma_1^2
\end{split}
\end{equation*}$

\

$\begin{equation*}
\begin{split}
V(Y_0)
&\quad=E(Y_0^2|X)-E(Y_0|X)^2
=E((\beta_0+\epsilon_i)^2|X)-E(\beta_0+\epsilon_i|X)^2\\\\
&\quad=E(\beta_0^2+2\beta_0\epsilon_i+\epsilon_i^2|X)-\beta_0^2\\\\
&\quad=\beta_0^2+\sigma_0^2-\beta_0^2\\\\
&\quad=\sigma_0^2  \quad\quad\quad\quad\quad\quad\quad\quad\quad\quad\quad\quad\quad\quad\quad\quad\quad\quad\quad\quad(1)
\end{split}
\end{equation*}$

\

$\begin{equation*}
\begin{split}
V(Y_1)
&\quad=E(Y_１^2|X)-E(Y_1|X)^2
=E((\beta_0+\epsilon_i)^2|X)-E(\beta_0+\epsilon_i|X)^2\\\\
&\quad=E(\beta_0^2+2\beta_0\epsilon_i+\epsilon_i^2|X)-\beta_0^2\\\\
&\quad=\beta_0^2+\sigma_１^2-\beta_0^2\\\\
&\quad=\sigma_1^2  \quad\quad\quad\quad\quad\quad\quad\quad\quad\quad\quad\quad\quad\quad\quad\quad\quad\quad\quad\quad(2)
\end{split}
\end{equation*}$

\

$\begin{equation*}
\begin{split}
V(\hat{\beta_1}|X)
&=V(\bar{Y_1}-\bar{Y_0}|X)
=V(\bar{Y_0}|X)+V(\bar{Y_1}|X)\\\\
&=\frac{V(Y_0)}{n_o}+\frac{V(Y_1)}{n_1} \quad\quad\quad\quad\quad\quad\quad\quad\quad\quad\quad\quad\quad\quad(3)  \quad\quad將(1)(2)帶入(3)
\end{split}
\end{equation*}$

$\begin{equation*}
\begin{split}
V(\hat{\beta_1|X})=\frac{\sigma_0^2}{n_0}+\frac{\sigma_1^2}{n_1}
\end{split}
\end{equation*}$

## 2.3 三明治表示式
線性迴歸模型
$Y=X\beta+\epsilon$
的OLS估計式$\hat{\beta}=(X'X)^{-1}(X'Y)$。條件在已知$X$下，令$V(\epsilon|X)=\Sigma$。請證明$V(\hat{\beta}|X)=(X'X)^{-1}X'\Sigma X(X'X)^{-1}$，具有三明治形式（即可表示成$BMB'$的矩陣相乘形式）。

####ANS:
$\begin{aligned}
\begin{split}
Var(\hat{\beta})
&=E\{[\hat{\beta}-E(\hat{\beta})][\hat{\beta}-E{\hat{\beta}}]'\}
=E\{(X'X)^{-1}X'\epsilon\epsilon'X(X'X)^{-1}\}\\\\
&=(X'X)^{-1}X'E(\epsilon\epsilon')X(X'X)^{-1}
=(X'X)^{-1}X'\sigma^2 I_nX(X'X)^{-1}\\\\
&=(X'X)^{-1}X'\sum{}X(X'X)^{-1}\\\\
&=BMB'
\end{split}
\end{aligned}$
